# KNOWLEDGE BASE SISTEM CHATBOT PELAYANAN PUBLIK
## Dokumen 6-10: KOLEKSI LENGKAP (Surat Admin, Kelurahan, Reservasi, Keluhan, FAQ)

---

## DOKUMEN 6: SOP SURAT-SURAT ADMINISTRATIF LAINNYA

### A. SURAT KETERANGAN DOMISILI (SKD)

**Untuk Apa**: Bukti alamat tempat tinggal resmi  
**Kebutuhan**: Pembukaan rekening bank, lamaran kerja, daftar sekolah, dll

**Persyaratan**:
- KTP (asli & fotokopi)
- KK (fotokopi)
- Surat pengantar RT/RW
- Bukti sewa/milik rumah

**Proses**: Ambil di kelurahan langsung jadi (1-2 jam)  
**Biaya**: GRATIS  
**Berlaku**: Selamanya (sampai pindah)

---

### B. SURAT KETERANGAN TIDAK ADA TUNGGAKAN (SKAT)

**Untuk Apa**: Bukti tidak punya hutang retribusi/iuran ke kelurahan  
**Kebutuhan**: Saat akan pindah, melamar pekerjaan, membuat KTP baru

**Persyaratan**: KTP (fotokopi)  
**Proses**: Langsung jadi saat datang ke kelurahan  
**Biaya**: GRATIS  
**Berlaku**: Saat itu juga (untuk pindah harus yang terbaru)

---

### C. SURAT KETERANGAN PINDAH DARI KEDUTAAN (SKPLN)

**Untuk Apa**: Untuk penduduk Indonesia yang pindah dari luar negeri  
**Kebutuhan**: Registrasi ulang di Indonesia

**Persyaratan**:
- Paspor RI (asli & fotokopi)
- Surat dari Kedutaan/Konsulat
- Akta Kelahiran
- Surat keterangan pindah dari negara asal

**Proses**: 5-7 hari kerja  
**Biaya**: GRATIS  
**Tempat**: Disdukcapil Kota Bandung

---

### D. SURAT KETERANGAN BELUM MENIKAH (SKBM)

**Untuk Apa**: Bukti status belum menikah untuk lamaran kerja/visa, dll  
**Kebutuhan**: Saat melamar kerja internasional, visa, dll

**Persyaratan**:
- KTP (asli & fotokopi)
- KK (fotokopi)
- Akta Kelahiran atau Akta Perkawinan (jika pernah menikah)

**Proses**: Langsung jadi saat datang ke kelurahan  
**Biaya**: Rp 30.000 - 50.000 (mungkin berbeda per daerah)  
**Berlaku**: 6 bulan

---

### E. SURAT KETERANGAN PENGHASILAN (SKP)

**Untuk Apa**: Bukti penghasilan untuk pinjaman bank, visa, lamaran kerja  
**Kebutuhan**: Cicilan rumah, pinjaman bank, visa luar negeri

**Persyaratan**:
- Surat pernyataan dari pemohon
- KTP (fotokopi)
- KK (fotokopi)
- Bukti penghasilan (kwitansi, laporan usaha, slip gaji, dll)

**Proses**: 1-3 hari kerja  
**Biaya**: Rp 50.000 - 100.000 (atau gratis tergantung kebijakan lokal)  
**Berlaku**: 6 bulan

---

### F. SURAT KETERANGAN CERAI

**Untuk Apa**: Bukti resmi perceraian sebelum ada Akta Perceraian  
**Kebutuhan**: Menikah lagi, pengurusan warisan, dll

**Persyaratan**:
- Putusan Pengadilan (yang sudah tetap)
- Bukti cerai dari Pengadilan
- KTP + fotokopi
- Buku Nikah lama

**Proses**: Disdukcapil akan terbitkan Akta Cerai resmi  
**Biaya**: GRATIS  
**Berlaku**: Selamanya

---

### G. SURAT KETERANGAN PERUBAHAN NAMA

**Untuk Apa**: Surat transisi sebelum KTP baru dengan nama baru  
**Kebutuhan**: Untuk keperluan administrasi dengan nama baru

**Persyaratan**:
- Putusan Pengadilan Perubahan Nama
- KTP lama (asli & fotokopi)
- Surat pernyataan

**Proses**: Disdukcapil terbitkan Akta Perubahan Nama  
**Biaya**: GRATIS  
**Berlaku**: Sampai KTP-el baru dibuat

---

## DOKUMEN 7: SOP LAYANAN DI TINGKAT KECAMATAN & KELURAHAN

### A. LAYANAN DI KELURAHAN

**Layanan yang Tersedia**:
1. Surat Keterangan Domisili (SKD)
2. Surat Pindah Antar Kelurahan
3. Perubahan Alamat/Data Penduduk
4. Pencatatan Penduduk Baru
5. Surat Pengantar untuk keperluan di Disdukcapil
6. Surat Keterangan Tidak Ada Tunggakan
7. SKPTI (untuk orang terlantar)
8. Legalisir/Fotokopi sah dokumen

**Jam Operasional Kelurahan**: Senin-Jumat 08:00-16:00 WIB (istirahat 12:00-13:00)

**Biaya**: Semua GRATIS

---

### B. LAYANAN DI KECAMATAN

**UPTD Disdukcapil Kecamatan Menyediakan**:
1. Penerbitan Kartu Keluarga (KK)
2. Penerbitan Kartu Tanda Penduduk Elektronik (KTP-el)
3. Penerbitan Kartu Identitas Anak (KIA)
4. Pencatatan Biodata Penduduk
5. Surat Pengantar untuk Pencatatan Sipil
6. Konsultasi administrasi kependudukan

**Jam Operasional**: Senin-Sabtu 08:00-16:00 WIB (Sabtu sampai 12:00)

---

### C. STRUKTUR ORGANISASI KELURAHAN

```
┌─ LURAH (Kepala Kelurahan)
│  │
│  ├─ SEKRETARIS KELURAHAN (TU Kel)
│  │  └─ Menangani Administrasi Kelurahan
│  │
│  ├─ KASI PEMERINTAHAN
│  │  └─ Menangani pendaftaran penduduk
│  │
│  ├─ KASI PEMBERDAYAAN MASYARAKAT
│  │
│  └─ KASI KESEJAHTERAAN SOSIAL
│
└─ PETUGAS REGISTRASI/TU KELURAHAN
   └─ Menangani penerbitan surat & pencatatan data
```

**Orang yang Harus Dihubungi**:
- **Untuk Surat Domisili & Pindah**: Petugas Registrasi Kelurahan
- **Untuk Permohonan Umum**: Sekretaris Kelurahan
- **Untuk Keluhan/Pengaduan**: Lurah

---

## DOKUMEN 8: SISTEM RESERVASI & BOOKING ANTRIAN ONLINE

### A. RESERVASI ONLINE LAYANAN

**Layanan yang Bisa Direservasi**:
- Pengurusan KTP-el
- Pengurusan KK
- Pengurusan KIA
- Pengurusan Akta Kelahiran (untuk yang terlambat)
- Perubahan data
- Surat Pengantar

**Platform Reservasi**:
- Portal Bandung: portal.bandung.go.id
- Aplikasi Mobile: Download "Bandung Kota Pintar"
- Whatsapp: Chat ke nomor resmi Disdukcapil

### B. CARA RESERVASI ONLINE

```
LANGKAH 1: BUKA PORTAL BANDUNG
├─ Kunjungi: portal.bandung.go.id
├─ Atau buka aplikasi "Bandung Kota Pintar"
└─ Cari menu "Reservasi Pelayanan"

LANGKAH 2: PILIH LOKASI & LAYANAN
├─ Pilih UPTD Disdukcapil atau Kelurahan
├─ Pilih jenis layanan yang diinginkan
├─ Pilih hari & tanggal (bisa dipilih 1-30 hari ke depan)
└─ Pilih jam kunjungan

LANGKAH 3: ISI DATA PRIBADI
├─ Nama lengkap
├─ NIK/KTP
├─ Nomor telepon
├─ Email
└─ Rincian kebutuhan

LANGKAH 4: KONFIRMASI RESERVASI
├─ Review data yang sudah diisi
├─ Pastikan tanggal & waktu sudah benar
├─ Klik "KONFIRMASI RESERVASI"
└─ Tunggu notifikasi konfirmasi

LANGKAH 5: TERIMA NOTIFIKASI
├─ Anda akan dapat SMS/WhatsApp konfirmasi
├─ Catat nomor antrian yang diberikan
├─ Screenshot bukti reservasi
└─ Bersiaplah sesuai jadwal

LANGKAH 6: DATANG TEPAT WAKTU
├─ Datang 15 menit sebelum jadwal
├─ Bawa dokumen yang dibutuhkan
├─ Bawa bukti reservasi (print atau screenshot)
├─ Tunjukkan ke petugas informasi
└─ Tunggu dipanggil sesuai nomor antrian
```

### C. KEUNTUNGAN RESERVASI ONLINE

✅ Hemat waktu antri (tidak perlu datang pagi-pagi)  
✅ Tahu jadwal pasti kunjungan  
✅ Tidak perlu ambil nomor urut di kantor  
✅ Prioritas dibanding yang tidak reservasi  
✅ Bisa pilih hari yang cocok  
✅ Gratis

---

## DOKUMEN 9: SOP PENANGANAN PENGADUAN & KELUHAN

### A. HAK MENGADUKAN LAYANAN

Anda berhak mengadukan jika:
- Petugas tidak ramah/kasar/diskriminatif
- Layanan terlambat dari jadwal
- Dokumen yang diterbitkan ada kesalahan
- Petugas minta uang tambahan (KORUPSI)
- Persyaratan yang diberikan tidak sesuai regulasi
- Ada perlakuan tidak adil

### B. CARA MENGADUKAN

**Opsi 1: Pengaduan Langsung di Kantor**
```
1. Minta Formulir Pengaduan ke loket informasi
2. Isi dengan jelas:
   - Nama pengadu & nomor HP
   - Tanggal kejadian
   - Petugas yang terlibat (jika tahu namanya)
   - Kronologi kejadian (apa yang terjadi)
   - Bukti kejadian (foto, bukti pembayaran, dll)
3. Tandatangani formulir
4. Serahkan ke bagian Pengaduan/Kepala Kantor
5. Dapatkan bukti terima pengaduan dengan nomor referensi
6. Catat nomor referensi untuk follow-up
```

**Opsi 2: Telepon/WhatsApp**
```
1. Hubungi Disdukcapil: (022) XXXX-XXXX
2. Jelaskan masalah dengan detail
3. Minta nomor referensi pengaduan
4. Catat untuk follow-up
5. Biasanya direspon dalam 24 jam
```

**Opsi 3: Email**
```
Kirim email ke: pengaduan@disdukcapil.bandung.go.id

Subjek: "PENGADUAN PELAYANAN DISDUKCAPIL"

Isi:
- Nama lengkap & nomor HP
- Tanggal kejadian
- Lokasi layanan (Kantor pusat/Kecamatan mana)
- Nama petugas (jika tahu)
- Deskripsi masalah (detail & jelas)
- Bukti (screenshot, foto, scan dokumen)
- Yang diinginkan (solusi apa yang diharapkan)
```

**Opsi 4: Media Sosial**
```
Mention atau DM:
- Instagram: @disdukcapilbdg
- Twitter: @disdukcapilbdg
- Facebook: Disdukcapil Kota Bandung

Isi pesan:
- Deskripsi masalah
- Tanggal & lokasi
- Bukti (foto/screenshot)
- Tag petugas jika perlu
```

**Opsi 5: Ombudsman Jawa Barat** (Untuk pengaduan berat)
```
Alamat: Jl. Lombok No. 96, Bandung
Telepon: (022) 4265-100
Email: ombudsman.jabarprov@ombudsman.go.id
Website: ombudsman.go.id
```

### C. BATAS WAKTU PENYELESAIAN

- **Pengaduan Umum**: Maksimal **30 hari** sejak diterima
- **Pengaduan Mendesak**: Dapat dipercepat
- **Status Pengaduan**: Bisa dipantau via email atau portal

### D. HASIL/RESPONS YANG BISA DIHARAPKAN

1. **Verifikasi** - Tim mengecek kebenaran pengaduan (3-5 hari)
2. **Investigasi** - Wawancara petugas yang terlibat (1-2 minggu)
3. **Rekomendasi** - Tim memberikan solusi/tindakan (1-2 minggu)
4. **Keputusan** - Pengadu diinformasikan hasil akhir
5. **Tindakan Lanjutan** - Jika perlu, petugas diberi teguran/hukuman, atau layanan diperbaiki

---

## DOKUMEN 10: FAQ DATASET UNTUK CHATBOT AI

### **KATEGORI: ADMINISTRASI KEPENDUDUKAN**

**Q1: Berapa umur minimum untuk membuat KTP-el?**
A: 17 tahun atau sudah menikah. Jika belum, bisa membuat Kartu Identitas Anak (KIA).

**Q2: Apa bedanya KTP-el dengan KIA?**
A: KTP-el untuk usia 17+ tahun, berlaku 30 tahun. KIA untuk anak <17 tahun, berlaku sampai 6/12/17 tahun sesuai usia saat membuat.

**Q3: Berapa lama proses penerbitan KTP-el?**
A: 5-7 hari kerja jika dokumen lengkap. Bisa lebih cepat jika menggunakan layanan priority di Geulis (2-3 hari).

**Q4: Apakah KTP lama masih berlaku setelah membuat KTP-el baru?**
A: Ya, sampai masa berlakunya habis. Tapi sebaiknya gunakan KTP-el karena lebih aman & punya chip.

**Q5: Apa itu NIK?**
A: Nomor Induk Kependudukan, identitas unik setiap penduduk Indonesia. Berlaku seumur hidup, tidak akan berubah.

**Q6: Bagaimana jika saya belum memiliki NIK?**
A: Daftar ke Disdukcapil untuk pencatatan biodata penduduk. Setelah terdaftar, Anda akan diberi NIK.

---

### **KATEGORI: SURAT-SURAT & PINDAH**

**Q7: Apa bedanya Surat Pindah dengan Surat Keterangan Pindah?**
A: Sama. Kedua nama itu mengacu ke dokumen yang sama - bukti resmi Anda pindah dari satu alamat ke alamat lain.

**Q8: Berapa lama berlaku Surat Pindah?**
A: Surat Pindah berlaku selamanya sebagai bukti resmi. Tapi untuk keperluan registrasi di alamat baru, proses harus selesai dalam 30 hari.

**Q9: Bagaimana jika saya sudah pindah tapi lupa lapor?**
A: Segera lapor ke Kelurahan baru. Tidak masalah walaupun terlambat, tapi proses verifikasi mungkin lebih ketat.

**Q10: Apakah gratis untuk membuat Surat Pindah?**
A: Ya, semua gratis. Jika diminta biaya, itu tidak sesuai prosedur.

**Q11: Apakah Surat Pindah hanya untuk dalam kota atau bisa antar provinsi?**
A: Bisa. Ada Surat Pindah Antar Kelurahan, Antar Kecamatan, Antar Daerah, dan bahkan keluar negeri.

---

### **KATEGORI: PENCATATAN SIPIL**

**Q12: Apa itu Akta Kelahiran?**
A: Dokumen resmi yang membuktikan seseorang telah dilahirkan, berisi nama, tempat, tanggal lahir, nama orang tua.

**Q13: Berapa lama harus pendaftaran kelahiran?**
A: Maksimal 30 hari sejak lahir (gratis). Jika >30 hari, masih bisa tapi perlu verifikasi (gratis sampai 3 tahun, >3 tahun perlu pengadilan).

**Q14: Apa jika anak saya sudah berumur 10 tahun tapi belum punya Akta Kelahiran?**
A: Bisa, langsung daftar ke Disdukcapil. Minta surat keterangan dari rumah sakit/bidan/RT yang tahu waktu kelahiran anak Anda.

**Q15: Berapa biaya pembuatan Akta Kelahiran?**
A: Gratis jika dalam 30 hari. Gratis juga untuk pengajuan >30 hari tapi <3 tahun.

**Q16: Apa itu Akta Perkawinan?**
A: Dokumen resmi pencatatan perkawinan yang berisi nama suami-istri, tanggal perkawinan, tempat, nama orang tua.

**Q17: Bagaimana jika perkawinan kami belum tercatat tapi sudah punya anak?**
A: Anak bisa dicatat atas nama ibu dulu. Setelah orang tua menikah & melapor, bisa dilakukan Pengakuan Anak agar nama ayah tercantum.

**Q18: Apa itu Akta Kematian?**
A: Dokumen resmi yang membuktikan seseorang telah meninggal, berisi nama, TTL, hari meninggal, penyebab mati.

**Q19: Apakah Akta Kematian penting untuk pengurusan waris?**
A: Ya, sangat penting. Untuk pengurusan waris, pembagian warisan, dan banyak keperluan administrasi lainnya.

---

### **KATEGORI: PERIZINAN USAHA**

**Q20: Apa itu NIB?**
A: Nomor Induk Berusaha, identitas resmi usaha Anda. Diberikan gratis & berlaku selamanya.

**Q21: Bagaimana cara membuat NIB?**
A: Melalui portal OSS (oss.go.id). Daftar akun, upload dokumen (KTP, KK, surat pernyataan), tunggu 1 hari kerja, download NIB digital.

**Q22: Apakah harus membuat NIB sebelum usaha?**
A: Tidak wajib, tapi sangat disarankan. NIB adalah legalitas usaha Anda.

**Q23: Apa bedanya IUMK, SIUP, dan TDP?**
A: IUMK untuk UMKM omset <Rp 4,8M. SIUP untuk usaha perdagangan. TDP untuk PT/CV/Koperasi. Semuanya diperoleh via OSS.

**Q24: Berapa lama proses SIUP?**
A: 1-3 hari kerja jika dokumen lengkap. Petugas mungkin survey ke lokasi usaha, maka butuh waktu.

**Q25: Berapa biaya SIUP?**
A: Tergantung jenis SIUP:
- SIUP Kecil (omset <Rp 50M): Rp 100.000
- SIUP Menengah (Rp 50-500M): Rp 250.000
- SIUP Besar (>Rp 500M): Rp 500.000

**Q26: Apakah izin digital OSS sudah sah?**
A: Ya, izin digital OSS sudah sah & legal. Tidak perlu dicetak, tapi bisa jika diperlukan bukti fisik.

**Q27: Berapa lama berlaku SIUP/IUMK/TDP?**
A: 5 tahun. Harus diperpanjang sebelum habis.

**Q28: Bagaimana jika saya lupa perpanjang izin?**
A: Usaha Anda tidak legal. Segera perpanjang. Bisa ada denda/teguran dari Dinas.

---

### **KATEGORI: SURAT ADMINISTRATIF**

**Q29: Apa itu Surat Keterangan Domisili?**
A: Surat yang membuktikan Anda tinggal/berdomisili di suatu alamat. Digunakan untuk membuka rekening bank, lamaran kerja, dll.

**Q30: Apa itu Surat Belum Menikah?**
A: Surat yang membuktikan Anda belum pernah menikah/belum menikah saat ini. Digunakan untuk lamaran kerja international, visa, dll.

**Q31: Berapa lama berlaku Surat Belum Menikah?**
A: 6 bulan. Setelah itu harus buat baru jika masih dibutuhkan.

**Q32: Apa itu Surat Keterangan Penghasilan (SKP)?**
A: Surat yang membuktikan penghasilan Anda per bulan/tahun. Untuk pinjaman bank, visa, lamaran kerja.

**Q33: Apakah petugas kelurahan bisa membuat Surat Penghasilan jika saya pengusaha?**
A: Ya, tapi harus ada bukti penghasilan (laporan usaha, kwitansi penjualan, atau pernyataan dari pembeli). Petugas akan mengestimasi penghasilan berdasarkan bukti.

---

### **KATEGORI: KELUHAN & MASALAH**

**Q34: Bagaimana jika dokumen saya hilang atau dicuri?**
A: Lapor ke Polisi untuk membuat Surat Keterangan Hilang. Baru kemudian datang ke Disdukcapil untuk membuat pengganti dokumen (KTP, KK, dll).

**Q35: Apakah bisa membuat KTP baru jika yang lama masih berlaku?**
A: Bisa, jika ada alasan (ganti nama, perubahan data, dll). Jika hanya ingin update alamat, bisa perubahan data saja tanpa buat KTP baru.

**Q36: Apa yang harus dilakukan jika ada kejanggalan di dokumen saya?**
A: Lapor ke Disdukcapil/Kelurahan dengan membawa bukti. Minta koreksi data. Petugas akan proses perubahan/perbaikan.

**Q37: Bagaimana jika petugas tidak ramah atau kasar?**
A: Anda punya hak mengadukan. Hubungi nomor pengaduan Disdukcapil atau Ombudsman Jawa Barat.

**Q38: Berapa lama pengaduan diproses?**
A: Maksimal 30 hari sejak pengaduan diterima. Tim akan investigasi & memberikan solusi.

---

### **KATEGORI: INFORMASI UMUM**

**Q39: Berapa jam operasional Disdukcapil?**
A: Senin-Jumat 08:00-16:00 WIB (istirahat 12:00-13:00). Sabtu 08:00-12:00. Minggu & libur tutup.

**Q40: Bagaimana cara menghubungi Disdukcapil jika ada pertanyaan?**
A: Telepon: (022) XXXX-XXXX, Email: disdukcapil@bandung.go.id, atau datang langsung ke kantor.

**Q41: Apakah ada layanan online untuk Disdukcapil?**
A: Ya, portal online bandung.go.id untuk reservasi, pengajuan online, tracking status.

**Q42: Apakah ada layanan express/prioritas?**
A: Ya, di Geulis (Gerai Layanan Istimewa) di mall/DPRD. Waktu lebih cepat (2-3 hari) tapi mungkin ada biaya tambahan.

**Q43: Apakah semua layanan gratis?**
A: Sebagian besar gratis (penerbitan KK, KTP-el, KIA, surat domisili, dll). Ada beberapa layanan yang berbayar (surat belum menikah, penghasilan, kutipan akta lebih dari 2 lembar, dll).

**Q44: Bagaimana jika saya tidak bisa datang sendiri?**
A: Bisa minta orang lain datang dengan surat kuasa dari Anda + fotokopi identitas kedua pihak.

**Q45: Berapa lama dokumen yang saya ajukan tersimpan di Disdukcapil?**
A: Dokumen asli disimpan selamanya. Jika Anda butuh minta kutipan, bisa kapan saja (Anda bayar untuk kutipan tambahan >2 lembar).

---

**CATATAN PENTING UNTUK TRAINING CHATBOT**:
- FAQ ini bisa digunakan untuk training dataset chatbot
- Setiap Q&A harus di-tag dengan kategori agar mudah routing
- Gunakan bahasa yang simpel & mudah dipahami
- Jika ada pertanyaan yang tidak terjawab, arahkan user ke kontak resmi Disdukcapil

---

**Document Version**: 1.0  
**Last Updated**: Desember 2025  
**Status**: Valid & Aktif untuk RAG AI Training
